\section{Problema}

Os problemas e desafios enfrentados por produtores rurais, no âmbito do bem estar animal tem sido negligenciados, devido à competitividade do mercado e às tecnologias de melhoramento genético. Segundo \citeonline{cecim:2014} investir no bem-estar animal significa ter um animal com maior expectativa de vida e, consequentemente, mais produtivo.

%Os trabalhos apresentados na Seção \ref{justificativa} descrevem algumas soluções para os problemas e desafios encontrados pelos produtores rurais no que diz respeito a criação de gado. Os desafios apontados por estes autores estão, de alguma forma, relacionados com o bem estar do animal, pois esse tema tem sido esquecido devido a competitividade do mercado e a tecnologias de melhoramento genético. Segundo \cite{cecim:2014} investir no bem estar animal, significa ter um animal com maior expectativa de vida e consequentemente mais produtivo. 

A satisfação do bovino pode ser expressa por meio da alimentação, tempo de permanência em pé ou deitado, tempo de ruminação, duração do cio, entre outros. A identificação de alterações nesses e outros comportamentos é útil para apontar a existência de alguma doença ou quadros depressivos. O método de observação, seja humano ou visão computacional, é utilizado para monitorar animais em geral. No entanto, o monitoramento 24 horas por por dia através da observação gera custo financeiro que inviabiliza ou dificulta a prática.
%No entanto, o custo finaceiro, para esse métodos, aumenta quando se trata do monitoramento 24 horas por dia.

%A identificação desses comportamentos pode ser realizada através de métodos de observação. No entanto, é humanamente inviável monitorar um rebanho 24 horas por dia  \cite{cecim:2014}.
  
%Assim, sistemas de monitoramento são utilizados por produtores rurais para auxiliar nesse processo de identificação de comportamento. O objetivo desses sistemas é identificar anomalias e notificar o produtor com dias de antecedência. Esses sistemas utilizam tecnologias como visão computacional, rede de sensores, sistema de posicionamento global (GPS), pedômetros, entre outros.

%O objetivo desses sistemas é identificar anomalias e notificar o produtor com dias de antecedência para a tomada de alguma decisão.
Sistemas de monitoramento que fazem uso de tecnologias como  visão computacional, rede de sensores, Sistema de Posicionamento Global (GPS), pedômetros, entre outros, são facilitadores desse processo. Diante da importância de sistemas que permitam identificar anomalias no comportamento bovino, o presente trabalho tem como objetivo desenvolver um ambiente de sistema de informação para o monitoramento do rebanho bovino através da análise de trajetórias a fim de entender padrões de comportamento de movimentação.
%uma aplicação web que permita o monitoramento do rebanho através da análise de dados de trajetórias obtidos na movimentação dos indivíduos. 

%\textcolor{red}{Falar alguma coisa de trajetória? Ou deixo isso para falar na justificativa?\\ Preciso falar sobre informações de localização do Campus aqui no problema ou isso fica pra uma próxima versão?}

%A análise de trajetórias em contextos como este, podem revelar conhecimento de padrões de comportamento como movimentação em conjunto, movimentação sequentical e movimentação periódica. Tais padrões, podem ser utilizados para entender a organização social entre os animais, comportamentos de estresse, cioAlém disso, a movimentação em conjunto pode revelar similaridade de forma de trajetórias.

Para validar o funcionamento do sistema, serão utilizados dados de movimentação do gado do IFC Campus Araquari. O Campus é historicamente agrícola e atualmente vem enfrentando o desafio de monitorar o rebanho bovino no pasto, principalmente durante à noite e aos fins de semana, devido à extensão do pasto e à baixa disponibilidade de profissionais em tempo integral.

O gado do IFC Campus Araquari é composto apenas por fêmeas e por bezerros ainda em fase de amamentação. O rebanho atual conta com aproximadamente 20 indivíduos adultos classificados em duas categorias. A primeira categoria é a de lactação que compreende as vacas prenhas destinadas à produção de leite. A segunda categoria é a de reprodução, que compreende as vacas destinadas à inseminação artificial. Visto que a reprodução é feita apenas por inseminação atifical, os machos são distinados à comercialização.

A área de pastagem disponível para estes animais é de aproximadamente $ 64.135 m^{2}$ e está organizado em 5 áreas de piquete. Piquetes são subdivisões de uma unidade de manejo de pastejo delimitadas por cercas ou outras barreiras. Os piquetes são utilizados para o pastejo rotacionado nos sistemas pastoris. Dessa forma, enquanto uma área de piquete é utilizada pelos animais, os demais piquetes permanecem em descanso, ou seja, permanecem desocupadas, para a rebrota do pasto \cite{zanine-et-al:2006, marthajr-et-al:2003}.

%área de pastejo correspondente a uma subdivisão de uma unidade de manejo de pastejo (e.g., uma pastagem), fechada e separada de outras áreas por cerca ou outra barreira.

%comentar sobre a ordenha
%colocar a quantidade de pessoas que cuidam e o tempo que passam trabalhando no local
%Devido a extenção do pasto e a pequena quantidade de profissionais responsáveis por estes animais em tempo integral, um dos desafios enfrentados vem sendo monitoramento do bovino no pasto, principalmente durante a noite e fins de semana. 

% é necessário?
%\textcolor{red}{O volume de produção de leite pode ser afetada por diversos motivos. Um deles é.}

%Assim, a necessidade atual tem sido identificar o quanto esses animais caminham durante o dia e quais são os locais de maior permanência. Diante disso, o objetivo deste trabalho é desenvolver um ambiente de sistema de informação para o monitoramento do rebanho bovino através da análise de trajetórias e utilizar o ambiente do IFC Campus Araquari  como estudo de caso. De acordo com trabalhos correlatos, descritos na Seção \ref{justificativa}, a análise trajetórias podem revelar informações de que o animal está doente, sentindo calor, dormindo, ruminando, pastando, entre outros.


%Diante disso, este trabalho poderá auxiliar os gestores de rebanhos bovinos a compreender melhor o animal através do monitoramento,  responder questões como as listadas abaixo. Além disso, permitirá que o gestor identifique anomalias no comportamento do animal com dias de antecedência, permitindo a tomada de ações preventivas e corretivas para os sintomas apresentados.

Diante disso, o monitoramento do rebanho bovino, proposto neste trabalho, poderá auxiliar os gestores a reconhecer anomalias no comportamento do animal com antecedência, permitindo a tomada de ações preventivas e corretivas para os sintomas apresentados. Além disso, poderá auxiliar a responder questões como:
\begin{itemize}
\item Quanto o animal caminha durante o dia?
\item Quais são os locais de maior permanência do animinal durante o dia?
\item O animal está apresentando sinais de calor? Onde o animal procura descansar ao sentir calor?
\item O animal está dormindo, ruminando ou pastando?
\item O animal está apresentando sintomas de doenças?
\item O animal está apresentando sinais de quadros depressivos?
\item O animal está apresentando sinais de que irá entrar no cio?
\item Qual a relação do tempo de caminhada e a produção de leite?
\item Qual a diferença de comportamento de movimentação de uma vaca prenha.
\end{itemize}

Para responder essas questões uma análise de dados deve ser feita. No escopo deste trabalho a análise se limita às funções do Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD) e à técnica de similaridade de forma de trajetórias. Algumas das questões apresentadas necessitam do uso de outras técnicas de mineração de dados  para a identificação automática. No entanto, ainda podem ser respondidas pela observação de um profissional especializado. Dessa forma, o sistema permitirá o registro de observações sobre os animais para que trabalhos futuros incluam a análise automatizada.

%Essas questões, além de serem importantes do ponto de vista de bem estar animal, são relevantes para o desenvolvimento econômico do produtor. Esse sistema pretende auxiliar, principalmente, na resolução do problema de monitoramento comportamental relacionadas a movimetnação de bovinos, atuando como ferramenta de apoio para gestores e produtores.

%\textcolor{red}{Como é que eu termino essa seção? Falo de como está a estrutua do trabalho? Falar qual dessas perguntas será o foco do trabalho?}

%como terminar essa seção